大館一度封殺演講 南豐亦落閘 馬建：背後有更大黑手

2018年11月10日

大館一度封殺演講 南豐亦落閘
馬建：背後有更大黑手

擁有香港永久居民身份的馬建昨用英國國民護照入境，未受阻撓。
王子俊攝

【寒蟬效應】

【本報訊】中國流亡作家馬建發表小說《中國夢》諷刺習近平，來港出席今天香港國際文學節講座的事件一波三折，惹政治審查疑雲。講座先後遭馬會營運的大館拒絕提供場地，再被傳提供替代場地的南豐集團拒絕，令講座幾乎被迫取消，但大館昨晚終轉軚，同意講座可以如期舉行。馬建指事件背後有一個「更大的黑手」，又感慨香港回歸前的言論自由已面目全非。

記者：羅智堅 麥志榮

馬建原定今晚在大館出席香港國際文學節兩個講座，分別是「香港文學透視」及介紹他的新書《中國夢》。馬會日前突然以不願大館成促進政治利益平台為理由，取消講座。文學節昨日原本宣佈轉場至中環德輔道中商業展覽場地「The Annex」，但場地大業主南豐集團昨日下午劃清界線指，不會舉辦兩講座，與活動及該作者也沒有關係。

大館突改口稱如期舉行

馬建昨日下午6時許由倫敦來港後在機場表示，剛下機才知第二個場地都被取消，他相信這都是由於他的新書用了《中國夢》這3個字，有人不想香港人聽到這本書。文學節講座半年前已決定，今年5月他亦曾來港任浸大駐校作家一個月。到本月初舉辦了新書發佈會，翌日便接獲通知講座被取消。但他認為馬會只是傀儡及傳聲筒，「後面還有一個更大的黑手」，一個可以控制香港未來的更大團體。

被問到是否感到香港言論自由已消失，馬建指出，自己1986年由內地來港，住在二樓書店，當年香港年輕人有理想主義和激情，「現在這一批人我都不知道他們在幹甚麼，我不知道你們這一代又在面對甚麼處境，你們的爸爸媽媽那麼歡迎九七回歸，現在的結果是甚麼？」

他否認此行有政治利益，「我作為作家面對的永遠是讀者」，留港3天只會和文化界朋友談文學。他又稱，就算無場地，只有一個人聽，他都會堅持去講，不排除去大館門口「把書打開讀一遍」。

持有香港永久性居民身份的馬建指，今次是用英國國民護照身份抵港。他形容香港是自己的「第二個故鄉」，但坦言經過這次到訪後，未來有機會被拒入境，他亦估計自己不會再次到訪香港。

在馬建聲稱會可能到大館門口演講後，大館及香港國際文學節突然在晚上宣佈，講座將如期在大館舉行。大館總監簡寧天指出，由於講座最終無法另覓場地，而馬建又公開表明是以小說家身份出席活動，無意借大館作為促進個人政治利益的平台，因此決定為兩講座提供場地。文學節則重申，言論及文化表達自由是文學節的使命，又引述馬建表示，歡迎大館改變決定。但兩者均無交代轉軚詳情。

將與馬建同場出席講座的香港作家韓麗珠昨在facebook上指出，管治者控制民眾，常常以恐懼作為手段。近年香港發生了不同的政治禁絕事件，但政治禁區具體範圍從來沒有人真正知道，因為散播恐懼以達到控制的要點就是不要清楚地說明，讓人們自行猜想，作繭自縛。文學和自由密不可分，「因為寫作令人必須誠實，或許，因此，它才引發了人們深層的恐懼，引發了禁絕」。

資料顯示，馬建新作《中國夢》是一部政治幻想小說，講述一名中國官員獲委任為中國夢境局局長，任務是要清洗中國人民的夢境，以符合國家主席習近平提出的中國夢思想。

上一則
上一則
莫乃光指有外國企業押後投資

下一則
下一則
董啟章杯葛大館促道歉

李卓人斥橫蠻打壓損國際形象
莫乃光指有外國企業押後投資
董啟章杯葛大館促道歉
簡寧天多次率樂團內地演出
馬建為永久居民 不可禁入境
遭港府盤問禁入境馬凱：要重讀《1984》

都係嗰句啦

有永久居留權都可以被拒入境？

個別事件

就係阻唔到

用英國國民護照

支那人仲醒過泛民港豬

屌佢老母咩,
就算係表達政治意見, 都係言論自由
難道佢地今年搞既跨性別主題就唔係政治咩？
死奶共狗黎

根本就唔需要「清楚地說明」
因為根本就唔應該有所謂「政治禁區」
政治意見表達自由係由法律及國際公約保障架,
你去求殖民政府「清楚地說明政治禁區」, 然後自己寒嬋唔去觸及禁區
咪即你自己合理化設立所謂「政治禁區」囉
你自己咪作繭自縛囉,
呀大作家韓麗珠！

任何人係文學節演講, 都可以促成政治利益 / 商業利益 / 個人利益架

你CUT撚晒演講啦

甚至本書入到文學節 都可以促成政治利益 / 商業利益 / 個人利益架

直頭唔會做啦, 正仆街黎

曲線支持

BNO??

唔係話永久居民唔可以被拒入境咩
用BC反而會有機會唔俾入

即刻捉去九龍站

佢都有香港永久居民身份証
正常用到E道入就唔會用BC入既